\chapter{Rubni problemi} % Chapter title
\label{ch:rubni_problemi} % For referencing the chapter elsewhere, use \autoref{ch:mathtest}

% http://docs.scipy.org/doc/scipy/reference/optimize.html
Uvod, općenito o rubnim problemima

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Savijanje grede}
\label{sec:savijanje_grede}
\index{Euler-Bernoullijeva jednadžba}
\index{elastična linija}

Za rješavanje ovog primjer korišten je rješavač \texttt{bvp1lg}.
Prije instalacije modula \texttt{bvp1lg} potrebno je instalirati pakete koje on koristi:
\begin{lstlisting}[style=terminal]
sudo zypper in python-numpy-devel fparser-devel \
libatlas3 libatlas3-devel lapack-devel
\end{lstlisting}
nakon čega se može instalirati i sam modul:
\begin{lstlisting}[style=Terminal]
 sudo pip install scikits.bvp1lg
\end{lstlisting}

\marginpar{\texttt{bvp1lg} zahtjeva Fortran compiler!}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/RubniProblemi/greda_skica.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Savijanje grede}
 \label{fig:greda_skica}
\end{figure}

Veza između progiba elastične linije i postavljenog opterećenja opisana je Euler-Bernoullijevom jednadžbom (Diferencijalna jednadžba elastične linije):
\begin{equation}
 EI \cdot \frac{\operatorname{d}^2u}{\operatorname{d}x^2}=-M(x)
\end{equation}
ili prošireno
\begin{equation}
 \frac{\operatorname{d}^2}{\operatorname{d}x^2} \left( EI \cdot \frac{\operatorname{d}^2u}{\operatorname{d}x^2}\right)=q(x)
 \label{eq:savijanje_grede1}
\end{equation}
gdje je $E$ Youngov modul, $I$ osni moment tromosti poprečnog presjeka, $u$ je progib grede, $M$ je moment savijanja, $q$ je kontinuirano poprečno opterećenje, a $x$ je os nedeformirane grede.

Ako je $E \cdot I$ konstantno duž grede, jednadžba \eqref{eq:savijanje_grede1} se pojednostavljuje:
\begin{equation}
 E \cdot I \cdot \frac{\operatorname{d}^4u}{\operatorname{d}x^4} = q(x)
 \label{eq:savijanje_grede2}
\end{equation}

Pomoću supstitucija:
\begin{equation}
\begin{split}
 w_1(x) &= u(x) \\
 w_2(x) &= \frac{\operatorname{d}u}{\operatorname{d}x} \\
 w_3(x) &= \frac{\operatorname{d}^2u}{\operatorname{d}x^2}\\
 w_4(x) &= \frac{\operatorname{d}^3u}{\operatorname{d}x^3}\\
\end{split}
\end{equation}
običnu diferencijalnu jednadžbu 4. reda \eqref{eq:savijanje_grede2} može se zapisati kao sustav 4 obične diferencijalne jednadžbe 1. reda.
\begin{equation}
\begin{split}
 \frac{\operatorname{d}w_1}{\operatorname{d}x} &= w_2(x) \\
 \frac{\operatorname{d}w_2}{\operatorname{d}x} &= w_3(x) \\
 \frac{\operatorname{d}w_3}{\operatorname{d}x} &= w_4(x)  \\
 \frac{\operatorname{d}w_4}{\operatorname{d}x} &= \frac{1}{EI}q(x)
\end{split}
\label{eq:savijanje_grede4}
\end{equation}


Za sustav \eqref{eq:savijanje_grede4} potrebno je postaviti 4 rubna uvjeta kako bi se moglo dobiti rješenje savijanja grede. Rubni uvjeti koje je moguće postaviti na krajeve grede (Slika~\ref{fig:greda_bc_skica}):
\begin{itemize}
 \item Rubni uvjet progiba $\left.u\right|_{x_{bc}}=u_{bc}$. U točki $x_{bc}$ postavlja se vrijednost progiba $u_{bc}$.
 \item Rubni uvjet nagiba $\left.\frac{\operatorname{d}u}{\operatorname{d}x}\right|_{x_{bc}} = v_{bc}$. U točki $x_{bc}$ postavlja se vrijednost nagiba $v_{bc}$.
 \item Rubni uvjet momenta $\left.\frac{\operatorname{d^2}u}{\operatorname{d}x^2}\right|_{x_{bc}} = M_{bc}$. U točki $x_{bc}$ postavlja se vrijednost momenta $M_{bc}$.
 \item Rubni uvjet poprečne sile $\left.\frac{\operatorname{d^3}u}{\operatorname{d}x^3}\right|_{x_{bc}} = Q_{bc}$. U točki $x_{bc}$ postavlja se vrijednost poprečne sile $Q_{bc}$.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/RubniProblemi/greda_bc_skica.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Rubni uvjeti za različite oslonce grede}
 \label{fig:greda_bc_skica}
\end{figure}

U izvornom kodu \ref{lst:savijanje_grede} prikazan je primjer rješavanja savijanja grede koristeći \texttt{bvp1lg}\index{bvp1lg} paket koji je specijaliziran rješavač za rubne probleme. U danom primjeru korišteni su sljedeći rubni uvjeti: lijevi rub je uklješten (nema progiba ni rotacije/nagiba) dok na desnom rubu zglob (nema pomaka ni momenta). Greda je opterećenja konstantnim kontinuiranim opterećenjem duž cijele dužine.

\lstinputlisting[language=Python, style=File, caption={Rješavanje elastične linije savijanja},label=lst:savijanje_grede]{gfx/RubniProblemi/greda.py}

Rješenje dobiveno izvornim kodom \ref{lst:savijanje_grede} je prikazano na slici \ref{fig:greda_rjesenje}.

\begin{figure}[h]
 \centering
 \includegraphics[width=\textwidth]{gfx/RubniProblemi/greda.pdf}
 % kate.png: 0x0 pixel, 300dpi, 0.00x0.00 cm, bb=
 \caption{Progib elastične linije grede}
 \label{fig:greda_rjesenje}
\end{figure}

%----------------------------------------------------------------------------------------
\section{Stacionarno provođenje topline u štapu}
\label{sec:stacionarno_provodjenje_topline_u_stapu}

%----------------------------------------------------------------------------------------